梁嘉善大律師: 親友被捕應對指南

Recap

【親友被捕點算好】

時至今日，大規模或零星的拘捕行動仍時有發生。經過數個月的洗禮，大家對警署保釋、被捕者權益等程序都有一定了解，但夜半收到電話知道親友被捕，仍難免方寸大亂。綜合近來常見的疑難，和大家分享一下

1. 被捕人士會喺警署留幾耐？

一般無二、三十多小時走不到。期間會有一連串調查工作，包括錄取口供、搜屋等，而且非由報案室見到的警員處理，而是由專門調查的隊伍（簡稱OC)負責。調查工作要遷就OC隊伍的輪班時間和工作節奏。在多次大規模搜捕中，律師們反覆撥打OC隊伍的電話也無人接聽，唯有等待他們進一步通知。所有等待都是以「鐘頭」為單位。

如果在晚上被捕的，可能日出之前都未有消息（當然，律師到場一般都會先要求與被捕人士會面），當晚就完成調查工作的機會極微。無奈地，調查過程中被捕人士的角色都是被動。這段期間，親友難以與成年的被捕人士會面，所以得知被捕人士身處的警署位置及確認身體安好後，可考慮先回家休息，接下來的數十小時仍很長。

2. 呢一刻有咩可以做？

較逼切的，是幫忙打點被捕人士的日常需要，包括請假、照顧家中長者等。警署會有食物，當然不要對食物質素有任何遐想，家屬可考慮把無骨、進食方法簡便的食物交到報案室前枱。不過，是否收/ 幾時接收食物都是酌情處理，被捕人士也未必即時接收到。同樣地，可帶衣物，但緊記不要有繩和尖銳配件（拆了繩的hoodie或冷衫一般就可）。

3. 要落兩份口供係咪好嚴重？

錄取二至三份口供都是常見。通常內容不同，被捕和檢取證物後的狀況會分作兩份口供、不同日期的事件也可分成幾份口供。錄取口供的過程亦不是連續，可能是完成了一份，十多小時後再被通知錄取另一份。

每個警署每個OC隊伍的處理手法都不一樣，極詳細、超慢板、電話長期打不通的大有人在。明白親友渴望早點推敲調查結果，但不要過分解讀警察的處理手法，有時與案件嚴重性沒有直接關係，反正自己多一重憂慮。

4. 拉咗係咪會即刻落charge？

落charge即是正式落案起訴。被拘捕、扣留於警署不等於被落charge。

大部份案件都會先經歷二、三十多小時的調查先有眉目會否落charge。初頭即使問OC隊伍，他們例牌會答「要查吓先」和「要問下阿頭先」。就算OC隊伍誓神劈願說「會」或「不會」，有時也會彈弓手。所以被捕人士會否落charge，唯有耐心等候消息。若拘留期間沒有落charge，經常都會給予警署保釋，條件是交出保釋金和約一個月後到警署續保（當然有朋友會選擇拒絕保釋）。

5. 警署保釋嗰時律師係咪會在場？

一旦收到來自警署或被捕人士電話指可以保釋，親友就帶同保釋金到警署於報案室前台親手交給被捕人士，沒有特別文件需要律師意見及簽署的。

6. 接親友時有咩要做

被捕人士的電話如被警方檢取為證物，行出來時都沒有電話在身作聯絡，家屬可在報案室警署門口靜待。如果鞋被也被檢取為證物，家屬緊記帶一對後備鞋。

經歷漫長的數十小時，被捕人士和親友已十分疲累，離開警署後請盡快回家休息，亦不要在警署範圍內討論案件內容。唞足精神後，才找律師再商討下一步。

-
記緊，每人情況不同，以上只作參考，有事都要問返自己的律師，大家保重！